\documentclass[9pt]{ltjsarticle}
\usepackage{luatexja-fontspec}
\usepackage{url}
\usepackage[
top=3\zw,
bottom=2\zw,
left=5\zw,
right=5\zw
]{geometry}

\directlua{
  if os.getenv"USER" == "nymphium" then
    tex.print(\asluastring{\usepackage[sourcehan-jp]{luatexja-preset}})
    tex.print(\asluastring{
      \setmainfont[Ligatures=TeX,ItalicFont=*-italic,Kerning=On]
        {TeXGyreTermes}})
    tex.print(\asluastring{
      \setmainjfont[Ligatures=TeX,ItalicFont=*-Bold,BoldFont=*-Bold,YokoFeatures={JFM=prop},Kerning=On]
        {SourceHanSerifJP}})
    tex.print(\asluastring{
      \setsansjfont[Ligatures=TeX,ItalicFont=*-Bold,BoldFont=*-Bold,YokoFeatures={JFM=prop},Kerning=On]
        {GenShinGothicP}})
  end
}

\makeatletter
  \def\@maketitle{%
    \newpage\null
    \begin{center}%
      \let\footnote\thanks
      {\large
        \lineskip .5em
          \hfill\@author
        \par}
      \vskip 2.5em
      %
      {\Huge \@title \par}%
      \vskip 1em
      {\large \@date}%
    \end{center}%
    \par\vskip 1.5em
    \ifvoid\@abstractbox\else\centerline{\box\@abstractbox}\vskip1.5em\fi
  }
\makeatother

\title{合気道 レポート}
\author{201311350 河原 悟}
\date{}
\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{empty}

\section{受講の目的}
卒業のために体育が0.5単位必要であり、また卒業研究発表会の日程を勘案すると、本講義が最も都合が良かったため、受講しようと考えた。
説明会では仏教的な精神が取り込まれているという説明があり、かねてから宗教観の息づいた文化に興味があったので、合気道にもそういった面で興味が湧いた。
\section{目的達成のために努力したこと}
先生の話の中でも、とりわけ合気道等の文化的背景に関する部分を注意深く聞いた。
また、講義では触れられなかった部分については、自主的に調査をおこなった。
\section{結果}
合気道の宗教的バックグラウンドは、仏教よりも神道の影響を色濃く受けていることが明らかとなった。
ただし、日本文化それ自体が仏教から多くの影響を受けているため、合気道には仏教的な要素も多く含まれている。

神道から影響を受けた理由としては、植芝盛平が教派神道系教団である大本の信者であることに由来していると思われる。
合気道の理念にあるような、敵との調和は、大本の三大学則の一つである``万有の運化の毫差なきを視て真神の力を思考すべし''に由来していると考えられる。
『武道練習』に記されている``古言ニ武ハ神ヨリ天皇ニ傳ハリ更ニ武将ニ及ブト實ニ至言ナリ''からも分かるように、合気道の技法、およびその技法の設計の思想に至る植芝の身体の捉え方にも神道の考えが伝わっている。
自分の身体は天皇のものであり、身体が傷つくことを良しとしない。
そのため自分の身を以て相手を誘うのではなく、相手の動きを読むことで動作をおこない、相手の行動（攻撃）を事前にかわすような技法を取り入れている。


また、意識の流れとしてよく用いられる`気'は、%
『武道練習』においては``神ト人トノ合気ヨリ言霊表現ノ誠ヲ以テ基準トナシ''、%
『武道』においては``法ハ大武気ノ内流ヲ受ケテ心身ニ武気ノ充実ヲ本旨トシ気ヲ練リ心魂ヲ練リ''%
と記している。
「神と人との合気より言霊表現」では言霊と気の関連性が見られる一方、%
「武気の充実」、「気を練る」からは『兵法家伝書』等にみられる道教や仏教のテイストがみられる。
このことから、大本の開祖である出口なおの夫の王任三郎の思想、武道伝書とそれらが拠り所としている道教や仏教の思想が混在している。
あるいは、武道としての合気道という側面や、植芝自身のバックグランドにある柔術･柔道から、伝統的武道における気という捉え方も窺える。

\section{感想と授業への提案}
\subsection{感想}
全日程を通して、概ねよくできたと考えている。
合気道の技は相手の動きを利用することで、自分の筋力をほとんど使わずにおこなえることを身を以て知ることができた。
特に``折れない腕''には自分も相手もひどく驚いた。

技の習得に関しては充分に覚えることができなかった。
しかし、技の基本的な考えである、相手のもたらす力を利用することを理解することができた。

\subsection{授業への提案}
合気道の体系の設計思想などを解説することで、``心にかけて''受講することができ、より深みのある体験にできるのではないかと考える。
また、寒い中での身体が縮こまったままでの運動は危険なため、武道館への暖房かランニングなどによる身体を温める準備運動が必要に思われる。
\nocite{*}
\bibliographystyle{jplain}
\bibliography{main.bib}
\end{document}
